#+TITLE:       Administrador de Sistemas GNU/Linux
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gómez
#+EMAIL:       osiris@gcoop.coop
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+DATE:        2014-01-20 11:56
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="Administrador de Sistemas GNU/Linux" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2014-01-20" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gómez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/linux-sysadmin.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/stdout-file.png" />


* Filosofía UNIX

  /UNIX/ incorpora un conjunto de herramientas que guardan cierta
  analogía con una navaja multiusos. Son simples, pero hacen muy bien
  su trabajo. En lugar de construir programas muy complejos, /UNIX/
  proporcionaba muchas pequeñas herramientas, y un esquema para poder
  combinarlas de forma efectiva. Este diseño escala muy bien,
  permitiendo al sistema crecer, incorporar nuevas herramientas y, a la
  vez, ser compatible hacia atrás.

  Los objetivos con que se creó determinaron una /filosofía/ de /UNIX/
  caracterizada por:

  - comandos cortos, simples, específicos y muy eficientes, que "hacen
    una sola cosa pero la hacen muy bien".

  - entrada y salida estandarizadas que permiten la interconexión de
    comandos. Esto se llama entubamiento (/pipelining/): la salida de
    un comando es tomada por el siguiente como entrada.

  Algunas directivas son:

  - Escribe programas que hagan una sola cosa y la hagan bien: esto
    quiere decir que los programas deben de ser lo más atómicos posible
    y que se compruebe mucho su rendimiento y funcionamiento para
    hacerlo lo mejor posible.

  - Escribe programas que trabajen juntos: de nada sirve escribir
    programas que sirvan para una tarea específica y que, después,
    cuando esa tarea se modifique de cierta forma, haya que reescribir
    todo el programa.

  - Es mejor dividir el problema en varios programas y después desechar
    o reescribir solo uno de esos pequeños programas, cuando se
    necesite, o incluso hacer nuevos.

  - Escribe programas que manejen flujos de texto, pues esa es la
    interfaz universal: todo lo que se hace con entrada y salida en
    formato textual es más fácil de enlazar con otros programas, así
    como reutilizarla en el pasado, presente y futuro.

  En estos conceptos se basa la mayoría del software libre existente,
  por lo que servidores como =sendmail= o =postfix=, están diseñados en
  pequeños servidores y/o programas que hacen partes de todo un proceso
  y, mediante sus ficheros de configuración, se pueden enlazar de una u
  otra forma, así como usar otros programas y/o servidores en lugar de
  los que vienen por defecto y, así, extender su funcionalidad.

  Sobre /filosofía Unix/, de una forma más extensa, /Mike Gancarz/,
  escribe las siguientes líneas:

  - Lo pequeño es hermoso.
  - Haz que cada programa haga una sola cosa, pero que la haga bien.
  - Construye un prototipo lo antes posible.
  - Elige portabilidad sobre eficiencia.
  - Guarda los datos en archivos de texto plano.
  - Aprovecha funcionalidades del software.
  - Usa /scripts/ de /shell/ para aumentar la funcionalidad y portabilidad.
  - Evita interfaces de usuario captivas.
  - Haz de cada programa un filtro.

  La /filosofía UNIX/ supone crear programas rápidos, simples, con poca
  intervención por parte del usuario, o en caso de necesitarla, esta se
  produzca al principio o lo más mínima posible. Esta se acopla
  perfectamente a las necesidades de computación de los laboratorios
  científicos, puesto que /Unix/ fue originalmente desarrollado en uno de
  estos.

  A continuación algunas premisas:

  - Que cada programa realice únicamente la tarea para la que fue
    creado y la haga bien.
  - Para llevar a cabo una nueva tarea escribe un programa nuevo. No
    compliques uno viejo añadiendo nueva funcionalidad.
  - Escribe tu programa teniendo en cuenta que su salida probablemente
    sea la entrada de otro programa.
  - Guarda los datos en archivos de texto plano. Si necesitas
    seguridad, confía en los permisos.
  - Usa nombres cortos y en minúscula.
  - En la manera de lo posible haz que el usuario suministre los datos
    por línea de comandos en la llamada.
  - Haz partes simples conectadas mediante interfaces limpias y bien
    definidas.
  - Céntrate en los datos.
  - Claridad mejor que complejidad. La solución más simple es
    frecuentemente la mejor.
  - Portabilidad mejor que eficiencia.
  - Piensa en paralelo. Hay otros procesos en el mundo, incluso
    instancias de tu mismo programa funcionando al mismo tiempo.
  - Hacer programas grandes, solo cuando se demuestre que no se puede
    realizar con uno pequeño.
  - Si no hay nada interesante que decir, que el programa mejor no diga
    nada.
  - Para cada problema existen múltiples soluciones.
  - Diseña pensando en el futuro (esta cercano). Esto nos ofrece
    compatibilidad y mayor tiempo de utilización.
  - Programa de abajo hacia arriba y de conocimiento pragmático.
  - Programa basado en el conocimiento Empírico o Experiencia.
  - No se encuentra en los métodos y las normas oficiales, sino en el
    medio-reflexivo implícito, el conocimiento.

  En resumidas cuentas la /filosofía Unix/ se puede describir como bien
  lo dice /Doug Mcllroy/:

  "Escribe programas que hagan una cosa y la hagan bien, que trabajen
  en armonía con otros y que manejen flujos de texto, pues esta es una
  interfaz universal." - /Doug Mcllroy/

  "Aquellos que no pueden entender UNIX, están condenados a
  reinventarlo, pobremente." - /Henry Spencer/, 1987

* Linux por dentro, jerarquías de directorios

  #+BEGIN_EXAMPLE
    /
    +-- bin         binarios
    +-- boot        inicio del sistema, imágenes del kernel
    +-- dev         dispositivos, presentes y futuros
    +-- etc         configuraciones
    +-- home        directorios personales de los usuarios
    +-- lib         bibliotecas
    +-- lost+found  archivos y/o cadenas perdidas
    +-- media       dispositivos extraerles
    +-- mnt         dispositivos montados
    +-- opt         binarios fuera de la distro
    +-- proc        procesos en ejecución
    +-- root        directorio personal del /root/
    +-- run         archivos de procesos en ejecución
    +-- sbin        binarios del sistema
    +-- selinux     secure linux
    +-- srv         servicios ej: ftp
    +-- sys         system
    +-- tmp         temporales
    +-- usr         archivos compartidos
    +-- var         archivos que varían de tamaño, ej: logs
  #+END_EXAMPLE

* Todo es un archivo, conociendo =/proc= y =/dev=
** =/proc=

   Es un pseudo-sistema de ficheros que se usa como interfaz para las
   estructuras de datos del núcleo en lugar de leer e interpretar
   /dev/kmem. La mayor parte de este sistema de ficheros es de sólo
   lectura, pero algunos ficheros permiten cambiar variables del
   núcleo.

*** =/proc/partitions=

    Podemos ver las particiones que leyó el /kernel/:

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      cat /proc/partitions
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : major minor  #blocks  name
    :
    :    8        0  488386584 sda
    :    8        1   52428800 sda1
    :    8        2   52428800 sda2
    :    8        3  383527960 sda3
    :   11        0    1048575 sr0
    :  254        0  383525912 dm-0

*** =/proc/uptime=

    El =uptime= de nuestro equipo puede ser consultado directamente en
    =/proc/uptime=,

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      cat /proc/uptime
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : 1901728.32 3010323.20

    Si utilizamos el comando =uptime=, éste lee el valor expresado en
    *epoc* (segundos que pasaron desde el 01/01/1970) y nos informa
    hace cuántos días y horas nuestro servidor está prendido, además
    de informar otros valores, como la cantidad de usuarios y el
    *average*:

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      uptime
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    :  10:53:05 up 22 days, 15 min,  6 users,  load average: 1,63, 1,70, 1,58

** =/dev=

   Aquí se encuentran todos los dispositivos del sistema, presentes y
   futuros.

*** =/dev/null=

    Este dispositivo es muy especial y sumamente útil, es un agujero
    negro, todo lo que se envía a =/dev/null= desaparece

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      ls -lh /dev/null
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : crw-rw-rw- 1 root root 1, 3 ene 20 10:37 /dev/null

    Si enviamos algo y luego miramos con un =ls= no vemos que se
    incremente el tamaño del archivo:

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      echo "hola" >/dev/null
      ls -lh /dev/null
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : crw-rw-rw- 1 root root 1, 3 ene 20 10:37 /dev/null

*** =/dev/sdX=

    Los discos están identificados con el prefijo =sd=, luego una letra
    =a=, =b=, =c=, etc y finalmente un número =1=, =2=, =3=, etc que
    identifica la partición:

    Listamos el disco =sda=

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      ls /dev/sda*
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : /dev/sda
    : /dev/sda1
    : /dev/sda2
    : /dev/sda3

    Vemos si esta montado =sda=:

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      mount | grep sda
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : /dev/sda1 on /mnt/sda1 type ext4 (rw,relatime,user_xattr,barrier=1,data=ordered)

    Visualizamos el espacio disponible:

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      df -h | grep sda
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : /dev/sda1                                                 50G    14G   34G  29% /mnt/sda1

* Entrada estándar, Salida estándar y Tuberías
** Descriptores de archivos

   Existen 3 descriptores básicos de archivos:

   | =0= | =stdin=  | entrada estándar  |
   | =1= | =stdout= | salida estándar   |
   | =2= | =stderr= | salida de errores |

  #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stdin-stdout-stderr.png :cmdline -E :exports results
    +---+      +-----------+
    | 0 |----->| /dev/tty0 |
    +---+      +-----------+

    +---+      +-----------+
    | 1 |----->| /dev/tty0 |
    +---+      +-----------+

    +---+      +-----------+
    | 2 |----->| /dev/tty0 |
    +---+      +-----------+
  #+END_SRC

  Es posible redireccionar cada uno de éstos descriptores mediante los
  operadores =>=, =<= y =|=

** Enviar la salida estándar a un archivo

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stdout-file.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +-----------+
     | 0 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 1 |----->| /tmp/file |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 2 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stdout-file.png]]

** Enviar la salida de errores a un archivo

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stderr-file.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +-----------+
     | 0 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 1 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 2 |----->| /tmp/file |
     +---+      +-----------+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stderr-file.png]]

** Enviar la salida estándar y la salida de errores a un mismo archivo

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stderr-stdout-file.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +-----------+
     | 0 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 1 |--+-->| /tmp/file |
     +---+  |   +-----------+
            |
     +---+  |
     | 2 |--+
     +---+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stderr-stdout-file.png]]

** Enviar la salida de errores a la salida estándar

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stderr-stdout.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +-----------+
     | 0 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 1 |--+-->| /dev/tty0 |
     +---+  |   +-----------+
            |
     +---+  |
     | 2 |--+
     +---+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stderr-stdout.png]]

** Enviar la salida de estándar a =/dev/null=

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stdout-dev-null.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +-----------+
     | 0 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 1 |----->| /dev/null |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 2 |------| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stdout-dev-null.png]]

** Enviar la salida de estándar y la salida de errores a =/dev/null=

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stderr-stdout-dev-null.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +-----------+
     | 0 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 1 |--+-->| /dev/null |
     +---+  |   +-----------+
            |
     +---+  |
     | 2 |--+
     +---+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stderr-stdout-dev-null.png]]

** Enviar un archivo a la entrada estándar

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stdin-file.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +-----------+
     | 0 |----->| /tmp/file |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 1 |----->| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+

     +---+      +-----------+
     | 2 |------| /dev/tty0 |
     +---+      +-----------+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stdin-file.png]]

** Enviar la salida estándar a un archivo y a la salida estándar

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/tee-stdout-file.png :cmdline -E :exports results
     +---------+      +-----------+      +-----------+
     | comando |----->|    tee    |----->| /dev/tty0 |
     +---------+      +-----------+      +-----------+
                            |
                            v
                      +-----------+
                      | /tmp/file |
                      +-----------+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/tee-stdout-file.png]]

** Enviar la salida estándar de un comando como la entrada estándar de otro comando

   #+BEGIN_SRC ditaa :file img/stdout-pipe-stdin.png :cmdline -E :exports results
     +---+      +------------+      +---+      +------------+
     | 0 |----->| /dev/tty0  |  +-->| 0 |----->| pipe read  |
     +---+      +------------+  |   +---+      +------------+
                                |
     +---+      +------------+  |   +---+      +------------+
     | 1 |----->| pipe write |--+   | 1 |----->| /dev/tty0  |
     +---+      +------------+      +---+      +------------+

     +---+      +------------+      +---+      +------------+
     | 2 |------| /dev/tty0  |      | 2 |------| /dev/tty0  |
     +---+      +------------+      +---+      +------------+
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   [[file:img/stdout-pipe-stdin.png]]

** =stdout=

   Buscar el texto *model* en el archivo =/proc/cpuinfo= y enviar el
   resultado a un nuevo archivo llamado =/tmp/cpu= que contendrá
   únicamente las líneas que coinciden con el texto *model*:

   #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
     grep model /proc/cpuinfo > /tmp/cpu
     cat /tmp/cpu
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   : model		: 28
   : model name	: Intel(R) Atom(TM) CPU D425   @ 1.80GHz
   : model		: 28
   : model name	: Intel(R) Atom(TM) CPU D425   @ 1.80GHz

   Buscar el texto *cache* en el archivo =/proc/cpuinfo= y agregar el
   resultado al archivo =/tmp/cpu=

   #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
     grep cache /proc/cpuinfo >> /tmp/cpu
     cat /tmp/cpu
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   : model		: 28
   : model name	: Intel(R) Atom(TM) CPU D425   @ 1.80GHz
   : model		: 28
   : model name	: Intel(R) Atom(TM) CPU D425   @ 1.80GHz
   : cache size	: 512 KB
   : cache_alignment	: 64
   : cache size	: 512 KB
   : cache_alignment	: 64

** =stderr=

   Enviar la salida con errores a =/dev/null=:

   #+BEGIN_EXAMPLE
     xkcd 2>/dev/null
   #+END_EXAMPLE

   Redireccionar la salida con errores a la salida estandar:

   #+BEGIN_EXAMPLE
     echo "xkcd" | grep 2>&1
   #+END_EXAMPLE

** pipes

   El símbolo =|= es usado para redireccionar la salida de un comando
   a la entrada de otro comando.

   Ejemplo:

     Lista el directorio =/var/log= ordenando los archivos más nuevos
     al principio y muestra sólo las primeras 10 líneas mediante el
     comando =head=

     #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
       ls -lht /var/log | head
     #+END_SRC

     #+RESULTS:
     #+begin_example
     total 14M
     -rw-rw-r-- 1 root              utmp       107K feb 10 20:46 wtmp
     -rw-r----- 1 root              adm        769K feb 10 20:45 mail.info
     -rw-r----- 1 root              adm        769K feb 10 20:45 mail.log
     -rw-r----- 1 root              adm        356K feb 10 20:45 syslog
     -rw-r----- 1 root              adm        337K feb 10 20:45 auth.log
     -rw-r----- 1 root              adm        3,1K feb 10 19:49 messages
     -rw-r----- 1 root              adm        2,9K feb 10 19:49 kern.log
     -rw-r--r-- 1 root              root        29K feb 10 16:42 Xorg.0.log
     -rw-r----- 1 root              adm        1,9K feb 10 16:42 daemon.log
     #+end_example

     lista el directorio =/var/log= mostrando el tamaño de cada
     archivo, se filtra el resultando por Megabytes (=M=), luego
     ordena de mayor a menor y finalmente limita la lista a los
     primeros 10 archivos que más espacio ocupan, incluyendo el total
     del directorio:

     #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
       cd /var/log;du -ch *  | grep M | sort -nr | head
     #+END_SRC

     #+RESULTS:
     : 496M	total
     : 468M	atop
     : 15M	installer
     : 14M	installer/cdebconf
     : 3,3M	mail.log.1
     : 3,3M	mail.info.1
     : 1,5M	auth.log.1

* Comandos básicos de terminal
** Directorios:

   El separador de archivos y directorios es la barra =/=

   ejemplos:

   #+BEGIN_EXAMPLE
     /              directorio raíz (*root*)
     /etc           directorio usr (sub-directorio de la raíz =/=)
     /etc/apache2   apache2 subdirectorio de /etc
   #+END_EXAMPLE

*** Moviéndose en el sistema de archivos:

**** =pwd=

     Muestra el directorio actual.

**** =cd=

     Cambia al directorio definido en =HOME=

**** =cd /etc/php5=

     Cambia el directorio actual a =/etc/php5=

**** =cd apache2=

     Cambia al subdirectorio =apache2= del directorio actual

**** =cd ..=

     Cambia al directorio inmediato superior

**** =cd $HOME=

     Cambia al directorio definido en la variable =HOME=

**** =cd ~osiris=

     Cambia al directorio del usuario osiris

*** Listar directorios:

**** =ls -l=

     Listar en formato ancho, de esta manera se visualizan gran parte de
     los atributos de cada archivo y/o directorio

     #+BEGIN_EXAMPLE
       $ ls -l

       -rw-rw-r-- 1 osiris www-data      612 nov  1 19:29 redes.html
       -rw-rw-r-- 1 osiris www-data    11457 nov  1 19:31 scrum.html
       -rw-rw-r-- 1 osiris www-data     6556 abr 24  2013 ssh.org
       -rw-rw-r-- 1 osiris www-data      609 abr 24  2013 graphviz.org
       -rw-rw-r-- 1 osiris www-data    17326 abr 24  2013 gnuplot.org
       -rw-rw-r-- 1 osiris www-data    11457 nov  1 19:31 tmp
       ^ ^  ^  ^  ^ ^           ^          ^ ^      ^     ^
       | |  |  |  | |           |          | |      |     |
       | |  |  |  | propietario grupo tamaño fecha  hora  nombre
       | |  |  |  número de links al archivo o contenido del directorio
       | |  |  permisos para todos
       | |  permisos para miembros del grupo
       | permisos para el propietario del archivo:
       |   r     lectura
       |   w     escritura
       |   x     ejecutar
       |   -     ninguno
       tipo de archivo:
         -   archivo normal
         d   directorio
         l   enlace simbolico
     #+END_EXAMPLE

**** =ls=

     Listar directorio actual

**** =ls -a=

     Listar directorio actual incluyendo archivos ocultos (comienzan con
     =.=)

** Cambiando permisos y atributos

   #+BEGIN_EXAMPLE
     r = read        4
     w = write       2
     x = execute     1

     propietario   7 = rwx lectura, escritura y ejecución
     grupo         5 = rx- lectura y ejecución
     todos         0 = --- ningún permiso
   #+END_EXAMPLE

    Es necesario ser el propietario del archivo/directorio (o /root/)
    para realizar el cambio de =usuario= o =grupo=.

*** =chmod 750 archivo=

    Listamos los permisos del archivo =~/.bash_history=

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      ls -l ~/.bash_history
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : -rwxr-x--- 1 osiris osiris 326316 feb 10 21:55 /home/osiris/.bash_history

    Cambiamos el permiso a =750= y volvemos a listar:

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      chmod 750 ~/.bash_history
      ls -l ~/.bash_history
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : -rwxr-x--- 1 osiris osiris 326316 feb 10 21:55 /home/osiris/.bash_history

    Finalmente cambiamos el permiso a =600= y volvemos a listar:

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      chmod 600 ~/.bash_history
      ls -l ~/.bash_history
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : -rw------- 1 osiris osiris 326316 feb 10 21:55 /home/osiris/.bash_history

*** =chgrp grupo archivo=

    Establece el grupo al archivo

*** =chown usuario archivo=

    Establece el usuario como propietario del archivo

*** =chown usuario archivo=

    Establece el usuario como propietario del directorio y todo su contenido recursivamente.

** Moviendo, renombrando y copiando archivos:o

   Copiamos el archivo =~/.bash_history= a =~/.bash_history.bak= y
   verificamos que sea igual:

   #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
     ls -lh ~/.bash_history
     cp ~/.bash_history ~/.bash_history.bak
     ls -lh ~/.bash_history.bak
     md5sum ~/.bash_history ~/.bash_history.bak
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   : -rw------- 1 osiris osiris 310K feb 11 11:07 /home/osiris/.bash_history
   : -rw------- 1 osiris osiris 310K feb 11 11:07 /home/osiris/.bash_history
   : 7b862a967fc7096882583f9a6f662230  /home/osiris/.bash_history
   : 7b862a967fc7096882583f9a6f662230  /home/osiris/.bash_history.bak

   #+END_SRC

   Movemos el archivo =~/.bash_history.bak= a =~/historial.bak=:

   #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
     mv -vi ~/.bash_history.bak ~/historial.bak
     ls -l ~/.bash_history ~/historial.bak
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   : «/home/osiris/.bash_history.bak» -> «/home/osiris/historial.bak»
   : -rw------- 1 osiris osiris   316801 feb 11 11:07 /home/osiris/.bash_history
   : -rw------- 1 osiris www-data 316801 feb 11 11:13 /home/osiris/historial.bak


   Renombramos el archivo =~/historial.bak= a =~/historial.log=

   #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
     mv -vi ~/historial.bak ~/historial.log
     ls -l ~/historial.log
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   : «/home/osiris/historial.bak» -> «/home/osiris/historial.log»
   : -rw------- 1 osiris www-data 316801 feb 11 11:13 /home/osiris/historial.log

** Ver y editar arhivos:

*** =cat=

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      cat /etc/issue
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : Debian GNU/Linux 7.0 \n \l
    :

*** =head=

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      head /proc/meminfo | head
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    #+begin_example
    MemTotal:        2062464 kB
    MemFree:          872100 kB
    Buffers:           56052 kB
    Cached:           642468 kB
    SwapCached:        10928 kB
    Active:           520204 kB
    Inactive:         570096 kB
    Active(anon):     366124 kB
    Inactive(anon):   211844 kB
    Active(file):     154080 kB
    #+end_example

*** =head -2=

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      head /proc/meminfo | head -2
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : MemTotal:        2062464 kB
    : MemFree:          871860 kB

*** =tail=

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      tail /etc/passwd
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    #+begin_example
    hplip:x:106:7:HPLIP system user,,,:/var/run/hplip:/bin/false
    pulse:x:107:114:PulseAudio daemon,,,:/var/run/pulse:/bin/false
    saned:x:108:118::/home/saned:/bin/false
    Debian-gdm:x:109:119:Gnome Display Manager:/var/lib/gdm3:/bin/false
    alumno:x:1001:1000:alumno,,,:/home/alumno:/bin/bash
    osiris:x:2222:33:OSiRiS,,,:/home/osiris:/bin/bash
    sshd:x:110:65534::/var/run/sshd:/usr/sbin/nologin
    postfix:x:111:120::/var/spool/postfix:/bin/false
    rodrigo:x:1002:1001:Rodrigo Fernandez,,,:/mnt/data/musica:/bin/bash
    davfs2:x:112:122::/var/cache/davfs2:/bin/false
    #+end_example

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      tail -2 /etc/passwd
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : rodrigo:x:1002:1001:Rodrigo Fernandez,,,:/mnt/data/musica:/bin/bash
    : davfs2:x:112:122::/var/cache/davfs2:/bin/false

*** =sed=

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      cat /etc/issue
      sed s/"7.0"/"8.0"/g /etc/issue
      cat /etc/issue
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    : Debian GNU/Linux 7.0 \n \l
    :
    : Debian GNU/Linux 8.0 \n \l
    :
    : Debian GNU/Linux 7.0 \n \l
    :

** Expresiones regulares

   Se utilizan para definir patrones para la búsqueda y filtrado:

*** =[a-z]= Minúsculas

    Rango de la *a* a la *z*

*** =[A-Z]= Mayúsculas

    Rango de la *A* a la *Z*

*** =[0-9]= Números

    Rango de 0 a 9

*** =[^..]= Patrón distinto

    Negación

*** =^= comienzo de línea


*** =$= fin de línea

*** =.= cualquier carácter

*** =?= cero o una aparición

*** =*= ninguna o muchas repeticiones

*** =+= una o más repeticiones

* Acceso remoto usando ssh

  #+INCLUDE: "ssh-para-gobernar-el-mundo.org" :lines "10-"

* Entornos gráficos, ejecución remota de aplicaciones gráficas
** =ssh -X=

   Es posible ejecutar una aplicación gráfica de un servidor remoto
   visualizando en el equipo local por medio de =ssh=, solo es
   necesario incluir el parámetro =-X= y el servidor /X/ se
   redireciona a nuestro /host/

   #+BEGIN_EXAMPLE
     ssh -X caipiroska 'gnome-calculator'
   #+END_EXAMPLE

** =DISPLAY\=:0=

   Utilizando la aplicación =notify-send= se puede enviar un mensaje
   de notificación, normalmente es utilizado para visualizar eventos
   del sistema, y estoy lo podemos hacer en un equipo remoto mediante
   =ssh=:

   #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports code
     ssh -X osiris@localhost "DISPLAY=:0 notify-send 'hola!'"
   #+END_SRC

   #+RESULTS:

** =vnc4server=

   Habitualmente se utiliza *VNC* para compartir la sesión actual,
   pero también se pueden levantar instancias nuevas, pudiendo tener
   entornos gráficos diferentes en cada sesión de usuario en el mismo
   servidor.

   Es necesario ejecutar en el servidor:

   #+BEGIN_EXAMPLE
     vnc4server
   #+END_EXAMPLE

* Procesos

  #+INCLUDE: "procesos-linux.org" :lines "10-"

* Automatizando tareas: =sleep=, =jobs=, =crontab=

  #+INCLUDE: "automatizando-tareas.org" :lines "10-"

* Análisis de tráfico de red con =tcpdump= y =wireshark=

  #+INCLUDE: "que-no-se-entere-nadie.org" :lines "10-"

* Introducción a las redes TCP/IP

  #+INCLUDE: "entendiendo-la-red.org" :lines "10-"

* Configuración de servicios básicos
** Apache

  #+INCLUDE: "instalar-y-configurar-apache.org" :lines "10-"

** PHP

  #+INCLUDE: "instalar-y-configurar-php5.org" :lines "10-"

** MySQL

  #+INCLUDE: "mysql-bash-vim-tips.org" :lines "10-"

** Postfix

   =TODO=

** DHCP
*** =dhcp3=
**** configuración

     Es muy simple la sintaxis del archivo =/etc/dhcp3/dhcpd.conf= donde podemos
     especificar los sevidores de dns (*domain-name-servers*) entre
     otros parámetros, lo importante es definir la subred, en el caso
     de tratarse de una LAN es muy común la siguiente configuración:

     #+BEGIN_EXAMPLE
       dns-update-style none;
       option domain-name-servers 200.45.191.35,200.45.48.233;
       default-lease-time 6000;
       max-lease-time 7200;
       log-facility local7;

       subnet 192.168.0.0 netmask 255.255.255.0 {
         range 192.168.0.100 192.168.0.150;
         option routers 192.168.0.1;
       }
     #+END_EXAMPLE

     - Se trata de una red =/24=, es decir que los primeros tres
       octetos están fijos, tal como indica la máscara de red
       =255.255.255.0=.
     - Se entregarán IPs dinámicamente desde la =192.168.0.100= a la
       =192.168.0.150=, siendo =192.168.0.1= la IP del =gateway=.

     En el mismo archivo se pueden asignar IPs fijas, ingresando la
     dirección física (*MAC Address*) y la IP elegida:

     #+BEGIN_EXAMPLE
       host syrah {
               hardware ethernet 00:AC:DC:00:CA:FE;
               fixed-address 192.168.0.4;
       }
     #+END_EXAMPLE

**** iniciar y detener el servicio

     #+BEGIN_EXAMPLE
       /etc/init.d/dhcp start
       /etc/init.d/dhcp stop
     #+END_EXAMPLE

* Metodologías ágiles de trabajo
** Time Management for System Administrators
   - http://www.tomontime.com/
** GTD

   #+INCLUDE: "gtd-gething-this-done.org" :lines "10-"

** Scrum

   =TODO=

**** DONE Sprint <2012-08-06 lun>--<2012-08-10 vie>
     CLOSED: [2012-08-11 sb 18:17]
     :LOGBOOK:
     - State "DONE"       from ""           [2012-08-11 sb 18:17]
     :END:
     :PROPERTIES:
     :ID:       SPRINT_2012-08-06
     :END:

***** disponibilidad horaria estimada

      |        |  lun | mar | mie | jue | vie |  tot |
      |--------+------+-----+-----+-----+-----+------|
      | diego  |  2.5 |   3 |   0 | 1.5 |   3 |  10. |
      | joac   |    3 |   3 |   0 | 1.5 |   3 | 10.5 |
      | jose   |    6 |   6 |   0 |   3 |   6 |   21 |
      | hugo   |    4 |   0 |   0 |   3 |   6 |   13 |
      | osiris |    3 |   3 |   0 |   3 |   6 |   15 |
      |--------+------+-----+-----+-----+-----+------|
      |        | 18.5 |  15 |   0 | 12. |  24 | 69.5 |
      #+TBLFM: $7=vsum($2..$6)::@>=vsum(@I..@II)

***** disponibilidad horaria real

      |        |  lun | mar | mie | jue | vie |  tot |
      |--------+------+-----+-----+-----+-----+------|
      | diego  |  2.5 |   3 |   0 | 1.5 |   3 |  10. |
      | joac   |    3 |   3 |   0 | 1.5 |   3 | 10.5 |
      | jose   |    6 |   6 |   0 |   3 |   6 |   21 |
      | hugo   |    4 |   0 |   0 |   3 |   6 |   13 |
      | osiris |    3 |   3 |   0 |   3 |   6 |   15 |
      |--------+------+-----+-----+-----+-----+------|
      |        | 18.5 |  15 |   0 | 12. |  24 | 69.5 |
      #+TBLFM: $7=vsum($2..$6)::@>=vsum(@I..@II)

***** estimado versus real

      #+tblname: scrum-2012-08-06
      |      fecha |  est | real | pend est | pend real |
      |------------+------+------+----------+-----------|
      | 2012-08-05 |    0 |    0 |    34.75 |     34.75 |
      | 2012-08-06 | 9.25 |    9 |     25.5 |     25.75 |
      | 2012-08-07 |  7.5 |  7.5 |      18. |     18.25 |
      | 2012-08-08 |    0 |    0 |      18. |     18.25 |
      | 2012-08-09 |    6 |    6 |      12. |     12.25 |
      | 2012-08-10 |   12 |    4 |       0. |      8.25 |
      |------------+------+------+----------+-----------|
      #+TBLFM: $4=@-1-$2::@2$4=vsum(@I$2..@II$2)-$2::@3$2=18.5/2::@3$5=@-1-$3::@4$2=15/2::@4$5=@-1-$3::@5$5=@-1-$3::@6$5=@-1-$3::@7$5=@-1-$3

***** plot-scrum                                                   :noexport:

      #+begin_src gnuplot :var data=scrum-2012-08-06 :file gca-scrum-2012-08-06.png :exports none
      reset

      set xdata time
      set timefmt x "%Y-%m-%d"
      set format x "%d/%m" font "Inconsolata,8"

      set title "gca sprint 2012-08-06 al 2012-08-10 "
      set xlabel "das"
      set ylabel "horas"

      set xtics 60*60*24 font "Inconsolata,8" nomirror rotate by right at 0.5,0
      set ytics nomirror
      set tics font "Inconsolata,8" nomirror
      set mytics
      set grid lc rgb "#d5e0c9"

      plot data using 1:4 with lines lw 2 lt 3 title 'pend. estimado', \
       data using 1:5 with lines lw 2 lt 1 title 'pend. real', \
       data using 1:2 with lines lw 2 lt 2 title 'hs. estimadas x da', \
       data using 1:3 with lines lw 2 lt 4 title 'hs. reales x da'

      #+end_src

      #+RESULTS:
      [[file:gca-scrum-2012-08-06.png]]

***** burndown

      [[file:gca-scrum-2012-08-06.png]]

** Pomodoro

   =TODO=

** Autofocus

   =TODO=

** Kanban

   =TODO=

* Aplicaciones de Consola

  #+INCLUDE: "aplicaciones-de-consola-terminal-ncurses.org" :lines "10-"
